\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 5}

\date{12. Mai 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item FO \"uber W\"ortern
\item Ehrenfeucht-Fraïssé Spiele
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Die Logik erster Stufe \"uber W\"ortern}

\begin{block}{Definition}
Eine MSO Formel ist eine Formel der Logik erster Stufe (FO) wenn sie
\alert{keine zweitstufigen Quantoren} benutzt. 
\end{block}
\vfill
\pause
\underline{Beispiele}:
\begin{itemize}
\item $\forall x\exists y. P_a(x)\Rightarrow (y>x\wedge P_b(y))$ \\
\pause 
``rechts von allen a's liegt ein Wort das mindestens ein b enth\"alt''
\pause
\item $\exists x\forall y. (y\leq x) \Rightarrow P_a(y)$\\
\pause
``das Wort beginnt mit a's''
\end{itemize}
\vfill\pause
\underline{Gegenbeispiele}:
\begin{itemize}
\item
$\exists X.(\forall x.X(x)\Leftrightarrow \neg X(x+1))\wedge X(0)\wedge\neg
X(\mbox{end})$\\
\pause
``die L\"ange des Wortes ist gerade''
\pause
\item $\exists X.(\forall x.X(x)\Leftrightarrow \neg X(x+1))\wedge X(0)\wedge\neg
X(\mbox{end})\wedge(\forall x.X(x)\Leftrightarrow P_a(x))$ 
\\
\pause
$(ab)^*$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sternfreie erweiterte regul\"are Ausdr\"ucke}
\begin{block}{Definition}
Ein sternfreier erweiterter regul\"arer Ausdruck ist ein durch die folgende
Grammatik abgeleiteter Ausdruck.
$$
e~::=~~\emptyset~|~\epsilon~|~a\in \Sigma~|~e+e~|~e\cap e~|~\neg e~|~e.e
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiele}
\begin{itemize}
\item $\Sigma^*$ : \pause $\neg\emptyset$ 
\pause
\item alle W\"orter ohne a: \pause $\neg(\neg\emptyset.a.\neg\emptyset)$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Der Satz von McNaughton Papert}
Sei $L$ eine Sprache, dann sind die folgenden Aussagen \"aquivalent:
\begin{enumerate}
\item es gibt eine FO Formel $\varphi$, so dass $L=L(\varphi)$
\item es gibt einen erweiterten sternfreien 
regul\"aren Ausdruck $e$, so dass $L=L(e)$ 
\end{enumerate}
\vfill\pause
\underline{Beispiele} \\ 
\vfill
{\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
FO & regul\"arer & sternfreier erweiterter \\
Formel & Ausdruck & regul\"arer Ausdruck\\
\hline
$\exists x.P_a(x)$ & $\Sigma^*a\Sigma^*$ & $\neg\emptyset.a.\neg\emptyset$\\ 
\hline
$\forall x.P_a(x)$ & $a^*$ & $\neg(\neg\emptyset.b.\neg\emptyset)$\\ 
\hline
$\forall x. P_a(x)\Leftrightarrow P_b(x+1)$ & $(b+\epsilon).(ab)^*$
& $\neg(\neg\emptyset.(bb+aa).\neg\emptyset)\cap(\neg\emptyset.b)$\\\hline
\end{tabular}
\\ 
\vfill
wobei $\Sigma=\{a,b\}$.
}
\end{frame}


% \begin{frame}
% \frametitle{Sternhoch einer regul\"aren Sprache}
% \begin{block}{Definition}
% Die Sternhoch einer regul\"arer Ausdruck $e$ 
% ist $n$, wenn sie nicht $n-1$ ist, und $e$ geh\"ort der Grammar:
% $$
% e~::=~~\emptyset~|~\epsilon~|~a\in \Sigma~|~e+e~|~e\cap e~|~\neg e~|~e.e~|~e_{n-1}^*
% $$
% wobei $e_{n-1}$ ist ein regul\"arer Ausdruck dessen Sternhoch $n-1$ ist.
% \end{block}
% \vfill
% \underline{Beispielen}
% \begin{itemize}
% \item $(a(a+b))\cap((a+b)b$ : Sternhoch 0
% \item $\neg(a^*b^*)$ : Sternhoch 1
% \item $(a(bb)^*)^*$ : Sternhoch 2
% \item ...
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
% \frametitle{Eine Konjektur}
% \begin{block}{Konjektur}
% Jeder regul\"are Sprache l\"asst sich durch einen regul\"aren Ausdruck von Sternhoche 1
% definieren.
% \end{block}
% \vfill
% \underline{Beispiel}:
% $$
% L\big((a(bb)^*)^*\big)~~=~~L\big(\neg(\Sigma ^*.ab(bb)^*a.\Sigma^*)\Big)
% $$
% \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Definierbarkeit in FO \"uber W\"ortern}

\alert{Bekannt:} \"Aquivalenz zwischen FO \"uber W\"ortern und sternfreien erweiterten regul\"aren Ausdr\"ucken 
\vfill
\alert{aber!}

\begin{block}{Satz}
Nicht alle regul\"aren Sprache sind durch einen sternfreien regul\"aren Ausdruck
definierbar.
\end{block}

D.h.: MSO$\neq$ FO (\"uber W\"ortern).

\pause

\vfill
\underline{Beweis}: 
\vfill
Wir werden jetzt beweisen, dass \alert{$(aa)^*$} nicht sternfrei (=FO) definierbar ist.
\vfill
Wir brauchen ein \emph{Spiel} dazu.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ehrenfeucht-Fraïssé Spiele}
\begin{block}{Setup des  $\mathcal G_{u,v}^k$-Spiels}
\begin{itemize}
 \item 2 Spieler: \alert{$S$}poiler und \alert{$D$}uplicator
 \item Spielfeld: 2 W\"orter \alert{$u$} und \alert{$v$} aus $\Sigma^*$
 \item Rundenzahl: $\alert{k} \in \mathbb{N}$
\end{itemize}

\end{block}


\begin{block}{Spielregeln des Spiels $\mathcal G_{u,v}^k$}
\begin{itemize}
\item jede Runde wird wie folgt gespielt:
\begin{enumerate}
\item Spieler $S$ w\"ahlt ein Wort ($u$ oder $v$)
\item Spieler $S$ w\"ahlt eine Position $i\leq |u|$ (oder $i\leq |v|$)
\item Spieler $D$ w\"ahlt eine Position $j$ in dem jeweils anderen Wort und verbindet die Positionen durch eine Linie
\begin{itemize}
 \item Vertr\"aglichkeit mit $P_a$ ($a\in \Sigma$) und
 \item Vertr\"aglichkeit mit $<$ beachten
\end{itemize}

\end{enumerate}
\item Spieler $D$ verliert, wenn er nicht w\"ahlen kann
\item Spieler $D$ gewinnt, wenn festgelegte Rundenzahl $k$ erreicht ist
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
%\vspace{1cm}
\hspace{3cm} {\Large abba}

\vspace{1cm}
\hspace{3cm}{\Large abbracadabra}


% \begin{center}
% {\Large 
% \begin{tabular}{l}
% \textcolor<2->{red}{a}\textcolor<6->{green!70!black}{b}\textcolor<8->{brown}{b}\textcolor<5->{blue}{a} & \textcolor<3->{red}{a}b\textcolor<7->{green!70!black}bracada\textcolor<9->{brown}{b}r\textcolor<4->{blue}{a}
% \end{tabular}
% }
% \end{center}
\pause
\vspace{1cm}
\underline{\"Ubung}: Geben Sie eine \alert{Gewinnstrategie} f\"ur Spieler $S$ an.\\
\pause Mit $r$ oder $c$ oder $d$ anfangen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis des Satzes}

\begin{block}{Lemma 1}
Spieler $S$ hat eine Gewinnstrategie f\"ur $\mathcal G_{u,v}^k$ gdw es eine 
FO Formel $\varphi$ gibt, so dass
\begin{itemize}
\item $\varphi$ h\"ochstens Quantorenrang $k$ hat, und
\item $u,I\models \varphi$ und $v,I\not\models \varphi$.
\end{itemize}
\end{block}

Dies l\"asst sich nicht durch Induktion \"uber $k$ zeigen, die folgende st\"arkere Aussage schon:

\pause

\begin{block}{Lemma 1'}
Spieler $S$ hat eine Gewinnstrategie f\"ur $\mathcal G_{u,v}^{k-\ell}$ gdw es eine 
FO Formel $\varphi$ gibt, so dass
\begin{itemize}
\item $\varphi$ h\"ochstens Quantorenrang $k-\ell$ hat, und
\item $u,I[x_\ell\mapsto a_\ell,\dots,x_1\mapsto a_1]\models \varphi(x_1,\dots,x_\ell)$ und $v,I[x_\ell\mapsto b_\ell,\dots,x_1\mapsto b_1]\not\models \varphi(x_1,\dots,x_\ell)$,
\end{itemize}
wobei die $a_i$ ($b_i$) Positionen in $u$ ($v$) sind und $\ell\leq k$.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Beweis ``$\Leftarrow$'':}
per Induktion \"uber die Anzahl $k-\ell$ der Quantoren in $\varphi$ (o.B.d.A in Pr\"anexform):
\begin{itemize}
 \item[k-$\ell$=0:] dann setzt sich $\varphi(x_1,\dots,x_\ell)$ nur aus boolschen Kombination atomarer Formeln zusammen, d.h.aus $P_a(x)$ ($a\in \Sigma$) und $x<y$
 \item nach Vorr. gilt $u,I[x_\ell\mapsto a_\ell,\dots,x_1\mapsto a_1]\models \varphi(x_1,\dots,x_\ell)$ und $v,I[x_\ell\mapsto b_\ell,\dots,x_1\mapsto b_1]\models \neg\varphi(x_1,\dots,x_\ell)$
 \item[$\curvearrowright$] anschaulische Darstellung: steigt Spieler $S$ nach der $\ell$-ten Runde in das Spiel ein hat er sofort gewonnen, dies folgt aus der Belegung der freien Variablen 
\end{itemize}
\end{block}


Beispiel: $ab,I[y\mapsto 1,x\mapsto 0]\models x<y$ und $ba,I[y\mapsto 0,x\mapsto 1] \not\models x<y$

\end{frame}


% \item[k-l=0:] dann ist sei $\varphi=\exists x\varphi(x)$, damit setzt sich $\varphi$ nur aus $P_a(x)$ zusammen
%  \item nach Vorr. gilt $u,I\models \exists x\varphi(x)$ und $v,I\models \forall x\neg\varphi(x)$
%  \item d.h. es gibt eine Position $i\leq |u|$, so dass $u,I[x\mapsto i]\models \varphi(x)$ 
%  \item Spieler $S$ w\"ahlt $i$, Spieler $D$ muss Position $j\leq |v|$ w\"ahlen
%  \item es gilt aber $v,I[x\mapsto j]\models \neg\varphi(x)$ (z.B. $\varphi(x)=P_a(x))$
%  \item[$\curvearrowright$] Spieler $D$ kann nicht das selbe Zeichen w\"ahlen
% \end{itemize}



\begin{frame}

\begin{itemize}
 \item[k-$\ell>0$:] sei $\varphi=\exists x_{\ell+1} \mathcal{Q}_{k-\ell}\varphi(x_1,\dots,x_\ell)$
 \item nach Vorr. gilt wiederrum $u,I[x_\ell\mapsto a_\ell,\dots,x_1\mapsto a_1]\models \exists x_{\ell+1} \mathcal{Q}_{k-\ell}\varphi(x_1,\dots,x_\ell)$ und $v,I[x_\ell\mapsto b_\ell,\dots,x_1\mapsto b_1]\models \forall x_{\ell+1} \neg \mathcal{Q}_{k-\ell}\varphi(x_1,\dots,x_\ell)$
 \item d.h. es gibt eine Position $a_{\ell+1}\leq |u|$, so dass \newline $u,I[x_{\ell+1}\mapsto a_{\ell+1}, x_\ell\mapsto a_\ell,\dots,x_1\mapsto a_1]\models \mathcal{Q}_{k-\ell}\varphi(x_1,\dots,x_\ell,x_{\ell+1})$, Spieler $S$ w\"ahlt diese 
 \item Spieler $D$ muss Position $b_{\ell+1}\leq |v|$ w\"ahlen, aber es gilt $v,I[x_{\ell+1}\mapsto b_{\ell+1},x_\ell\mapsto b_\ell,\dots,x_1\mapsto b_1]\not\models \mathcal{Q}_{k-\ell}\varphi(x_1,\dots,x_\ell,x_{\ell+1})$ 
 \item dies entspricht der Ind.-vor., d.h. es gibt eine Gewinnstrategie f\"ur $\mathcal G_{u,v}^{k-\ell}$
 \item[$\curvearrowright$] aus dieser und der Wahl von $S$ ergibt sich die Gewinnstrategie f\"ur $\mathcal G_{u,v}^{k-\ell+1}$
\end{itemize}
\vfill
\alert{Was ist mit Allquantoren?}

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Beispiel}
 $aaaabbb,I \models \exists x \forall y.x<y \Rightarrow P_b(y)$ und $aaabba,I \not\models\exists x\forall y.x<y \Rightarrow P_b(y)$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}

Zum Beweis des Satzes ben\"otigen wir noch folgendes:

\begin{block}{Lemma 2}
Sei $u=a^{2^n}$ und $v=a^{2^n+1}$ f\"ur $n\geq 1$. \\ Dann hat
Spieler $S$ eine Gewinnstrategie f\"ur $\mathcal G_{u,v}^k$ gdw $k>n$.
\end{block}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beweis des Satzes}
\begin{block}{Satz}
$(aa)^*$ ist nicht sternfrei definierbar.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Durch Widerspruch.\\
Wir nehmen an, dass es eine FO Formel $\varphi$ gibt, so dass 
$L(\varphi)=(aa)^*$. 
Dann gilt \alert{f\"ur jedes} $n$
$$
u=\underbrace{aa\dots a}_{2^n}\models \varphi \qquad\mbox{und}\qquad
v=\underbrace{aa\dots a}_{2^n+1}\not\models \varphi.
$$
Ferner sei $k$ die Anzahl der Quantoren in $\varphi$.
Aus Lemma 1 folgt nun das Spieler $S$ das Spiel $\mathcal G_{u,v}^k$ gewinnt. Aus Lemma 2 folgt aber, dass $n\leq k$ sein muss.
Dies widerspricht aber der Vorr., dass $(aa)^*$ W\"orter gerader L\"ange f\"ur jedes $n$ beschreibt.
\end{frame}




\end{document}
